# Задания по программированию для WinAPI, 3 курс, 5 семестр

## [0. Unicode](0_Unicode/)

**[0.1.](0_Unicode/main.cpp)** Описать текстовую строку в формате ASCII (массив `char*`) и вывести ее на печать

**[0.2.](0_Unicode/main.cpp)** Найти длину этой строки

**[0.2.](0_Unicode/main.cpp)** Скопировать ее в другой буфер

**[0.3.](0_Unicode/main.cpp)** Скопировать в другой буфер первые __N__ символов строки.

**[0.4.](0_Unicode/main.cpp)** Найти в этой строке некоторую подстроку

**[0.5.](0_Unicode/main.cpp)** Перевернуть строку

**[0.6.](0_Unicode/main.cpp)** Выполнить упражнения  [0.1.](0_Unicode/main.cpp) ­- [0.5.](0_Unicode/main.cpp) для строки в формате Unicode

**[0.7.](0_Unicode/main.cpp)** Выполнить упражнения [0.1.](0_Unicode/main.cpp) ­- [0.5.](0_Unicode/main.cpp) с использованием макросов из `tchar.h` (`_tcslen`, `_tcscpy` и т.д.)

**[0.8.](0_Unicode/main.cpp)** Преобразовать строку из формата Unicode в формат ASCII и обратно. Использовать функции `WideCharToMultiByte` и `MultiByteToWideChar`.

**[0.9.](0_Unicode/main.cpp)** Выполнить упражнения [0.1.](0_Unicode/main.cpp) ­- [0.5.](0_Unicode/main.cpp), используя `wstring` вместо `char*`.


## [1. Управление памятью](1_VirtualAlloc/)

**[1.1.](1_VirtualAlloc/1_1/)** Создать двумерную матрицу целых чисел размером 10000 × 10000, выделяя память по мере надобности при занесении элементов в нее. Хранить информацию об уже выделенных блоках в линейном списке.

**[1.2.](1_VirtualAlloc/1_2/)** То же, с использованием структурной обработки исключений. Какой способ лучше?

**[1.3.](1_VirtualAlloc/1_3/)** Из некоторого внешнего источника поступают текстовые строки, которые надо записывать в буфер последовательно одну за другой в формате multi­-sz (каждая строка заканчивается `\0`, после `\0` лежит следующая строка, также заканчивающаяся `\0` и т.д; за последней строкой лежит еще один `\0`).

Реализовать добавление строк в такой буфер, выделяя память по мере надобности. Размер каждой строки не превышает 16 Кб.

Максимальный размер буфера 256 Мб. Ни в какой момент времени программа не может захватить памяти больше, чем на 64 Кб, по сравнению с тем количеством, которое ей в этот момент реально требуется.

**[1.4.](1_VirtualAlloc/1_4/)** Просмотр адресного пространства процесса. Использовать функцию `VMQuery` из книги Рихтера.

Создать список блоков адресного пространства до создания матрицы из упражнения [1.1.](1_VirtualAlloc/1_1/) и такой же список после ее создания. Сравнить списки и напечатать отличия.

**[1.5.](1_VirtualAlloc/1_5/)** Распечатать информацию о глобальном состоянии памяти в системе.

**[1.6.](1_VirtualAlloc/1_6/)** Файлы, проецируемые в память (MMF). Изменить программу упражнения 1.3 с тем, чтобы строки хранились в MMF.

Максимальный размер файла 256 Мб. Если файл уже существует на момент запуска программы, новые строки добавляются в его конец.

**[1.7.](1_VirtualAlloc/1_7/)** В файле, полученном в результате выполнения упражнения [1.6.](1_VirtualAlloc/1_6/), перевернуть каждую строку.


## [2. Реестр](2_Registry/)

**[2.1.](2_Registry/2_1/)** Создать ключ `HKEY_CURRENT_USER\Software\Ваша_фамилия_латинскими_буквами`

**[2.2.](2_Registry/2_2/)** В созданном ключе добавить 4-5 значений различного типа.

**[2.3.](2_Registry/2_3/)** Прочитать каждое из значений.

**[2.4.](2_Registry/2_4/)** Перечислить все значения этого ключа.

**[2.5.](2_Registry/2_5/)** Перечислить все подключи и значения ключа `HKEY_LOCAL_MACHINE\Software` (рекурсивный обход подключей не производить).

**[2.6.](2_Registry/2_6/)** Упражнения [2.1.](2_Registry/2_1/) -­ [2.4.](2_Registry/2_4/) для `HKEY_LOCAL_MACHINE\Software\Ваша_фамилия_латинскими_буквами`. (Примечание: требуется учетная запись с правами администратора, поэтому в учебном классе это упражнение выполнить не удастся).


## [3. Процессы](3_Process/)

**[3.1.](3_Process/3_1/)** Написать программу, запускающую другую программу и дожидающуюся ее окончания. Имя запускаемой программы передается через командную строку. (Для тестирования запускать `notepad.exe`)

**[3.2.](3_Process/3_2/)** Получить список всех процессов.

**[3.3.](3_Process/3_3/)** В упражнении [3.1.](3_Process/3_1/) после запуска процесса подождать 5 сек. и завершить его принудительно.

**[3.4.](3_Process/3_4/)** Попробовать завершить один из системных процессов (`system`, `csrss`, `smss`)


## [4. Потоки.](4_Threads/)

**[4.1.](4_Threads/4_1/)** Написать программу, основной поток которой запускает вторичный поток и дожидается его окончания, после чего печатает код завершения вторичного потока.

**[4.2.](4_Threads/4_2/)** Написать однопоточную программу, которая находит суммы по строкам и суммы по столбцам целой двумерной матрицы размером 10000 × 10000.

Вычисление каждой суммы делается в отдельной функции. Для вычисления сумм по столбцам предусмотреть 2 варианта такой функции: проходом по столбцам и проходом по строкам.

Сравнить время выполнения программы для всех 3 вариантов.

**[4.3.](4_Threads/4_3/)** Превратить программу упражнения [4.2.](4_Threads/4_2/) в многопоточную. Оценить время работы при числе потоков, равном числу ядер процессора машины, в 2 раза больше числа ядер и в 2 раза меньше (последнее­ если у процессора не менее 4 ядер).

Какое количество потоков является оптимальным для этой задачи?

**[4.4.](4_Threads/4_4/)** В задании [3.1.](3_Process/3_1/) после запуска процесса приостановить его первичный поток на 5 сек, после чего возобновить его работу.

**[4.5.](4_Threads/4_5/)** Для задания [4.3.](4_Threads/4_3/) при числе потоков, в 2 раза большем числа ядер, установить половине потоков приоритет выше нормального. Какие потоки закончатся раньше?

**[4.6.](4_Threads/4_6/)** Изменить программу упражнения [4.3.](4_Threads/4_3/) так, чтобы использовался пул потоков.


## [5. Синхронизация и объекты ядра](5_IPC/)

**[5.1.](5_IPC/5_1/)** Написать потокобезопасный класс `ThreadSafeLinkedList` двунаправленный список целых чисел. Проверить его работу, выполняя операции с ним из нескольких потоков.

**[5.2.](5_IPC/5_2/)** Класс `std::list` не является потокобезопасным. Реализовать работу с ним из нескольких потоков.

**[5.3.](5_IPC/5_3/)** Изменить программу задания [1.6.](1_VirtualAlloc/1_6/) так, чтобы несколько одновременно запущенных копий ее корректно модифицировали один и тот файл.

Для проверки работы программы использовать «пускалку» из задания [3.1.](3_Process/3_1/), запуская с ее помощью 2 копии данной программы с передачей ей текстовой строки для записи в файл через командную строку.

**[5.4.](5_IPC/5_4/)** Реализовать систему «читатель-­писатель». Писатель создает целые числа, читатель должен их получить. Предусмотреть следующие варианты:

* Окончание работы может инициировать только писатель.

* Окончание работы может инициировать только читатель.

* Окончание работы может инициировать как писатель, так и читатель.

**[5.5.](5_IPC/5_5/)** Проанализировать программу:

[https://msdn.microsoft.com/ru-ru/library/windows/desktop/ms686903(v=vs.85).aspx](https://msdn.microsoft.com/ru-ru/library/windows/desktop/ms686903(v=vs.85).aspx).

**[5.6.](5_IPC/5_6/)** Написать программу, которая не позволяет запустить вторую копию себя.


## [6. Динамические библиотеки](6_DLL/)

[6.1.](6_DLL/6_1/) Создать динамическую библиотеку линейной алгебры, содержащую следующие функции:

* Сложение векторов

* Вычисление скалярного произведения векторов

* Вычисление векторного произведения векторов

* Сложение матриц

* Умножение матриц

* Обращение матрицы методом Гаусса­-Жордана с выбором главного элемента

Написать приложение, использующее эту динамическую библиотеку.

Разрешается использовать код из любых источников, но ответственность за его корректную работу лежит на Вас.

[6.2.](6_DLL/6_2/) Создать динамическую библиотеку, экспортирующую класс `ThreadSafeLinkedList` из упражнения [5.1.](5_IPC/5_1/) и приложение, использующее эту библиотеку.

[6.3.](6_DLL/6_3/) Реализовать совместный доступ нескольких процессов к общей области памяти с использованием DLL и разделяемой секции.

Показать, что 2 копии приложения, использующие эту DLL, действительно работают с одной и той же переменной.


## [7. Ввод-­вывод](7_IO/)

**[7.1.](7_IO/7_1/)** Распечатать информацию об одном из разделов диска, аналогичную тому, что выдает FAR при нажатии `Ctrl-­L`.

**[7.2.](7_IO/7_2/)** Написать программу, реализующую асинхронные операции с файлами. Програма должна вначале асинхронно записать в файл 10 порций по 1 Кб, каждую из своего буфера (содержимое буфера устаносить по своему усмотрению), после чего прочитать эти данные в один буфер размером 10 Кб и убедиться, что прочитанная информация совпадает с тем, что записывали.

**[7.3.](7_IO/7_3/)** Написать программу, распечатывающую некий каталог и все его подкаталоги. Для каждого подкаталога должны сначала распечатываться его подкаталоги, а затем файлы (аналогично команде `dir /s`).

